# Sistema Experto

**Version:** Beta 0.0.1

**DESCRIPCIÓN:** Sistema Experto para la Comunidad Canaima GNU/Linux.

**COPYRIGHT:** (C) 2018 Jose Goncalves <@x8xgoncalvesx8x>, Kleyber Infante <@Kleyber10>, Andres Alexis <@Alexis98>, Rebeca Ochoa <@ochoarebe>


Han transcurrido más de 36 años desde que las minicomputadores y luego las computadoras personales, irrumpieron en las
organizaciones donde anteriormente dominaban las grandes computadoras mainframe. Esta revolución tecnológica vino acompañada de una
transición del poder y dominio de estas tecnologías, desde los expertos o “gurúes”, hacia profesionales, empresarios, gerentes y secretarias que comenzaron a experimentar, gracias al dominio de estas herramientas, un crecimiento en su capacidad de producir, hasta llegar a todo público.

En consecuencia a este planteamiento, diversos expertos o actores en diversas áreas de conocimiento, no necesariamente en
tecnológica, han conseguido sistematizar y plasmar su información de interés a través de la red mundial de una manera unidireccional, es decir, hombre – maquina, sin embargo conociendo el proceso de evolución de las tecnologías se ha estado desarrollando sistemas expertos, siendo estos resultados operacionales de inteligencia artificial, pues logran resolver problemas a través del conocimiento y raciocinio de igual forma que lo hace el experto humano.

Según Stevens (1984):
Los sistemas expertos son máquinas que piensan y razonan como un experto lo haría en una cierta especialidad o campo. [...] Un sistema Experto, de verdad, no sólo realiza las funciones tradicionales de manejar grandes cantidades de datos, sino que también manipula esos datos de forma tal que el resultado sea inteligible y tenga significado para responder a preguntas incluso no completamente especificadas.

La distribución Canaima funciona como un sistema que brinda una selección de paquetes específicos ya compilados y configurados,
junto con una tematización propia del proyecto. En este sentido en cada una de sus versiones la distribución se puntualiza en brindar estabilidad, considerando las necesidades de su público principal (usuarios de la Administración Publica Nacional) y a su resto de usuarios. La gran cantidad de conocimiento que se produce en el Proyecto Canaima, se organiza en diversos espacios que se traducen en fuentes de informaciones públicas, libres y colaborativas, ya que les permite solventar problemas del ámbito tecnológico. Debido a esto, se presenta tres problemas fundamentales: organización, recuperación y asistencia. En consecuencia a esto se producen ciertas dificultades como: posibles pérdidas de información, gran carga cognitiva y limitaciones en la distribución, recuperación y difusión del conocimiento.

Debido a la problemática planteada se ha encontrado una posible solución, la cual conduce a realizar un Sistema Experto que brinde
soluciones inmediatas, efectivas y apropiadas para el usuario de la distribución. Partiendo del estudio de la metodología basada en reglas, sugeridas por Weiss y Kulikowski (1984) quienes lo dividen en 8 etapas de “desarrollo de un software de este tipo que trata problemas deterministas debido a que sacan conclusiones basado en un conjunto de reglas, utilizando un mecanismo de razonamiento lógico”.
